<?xml version='1.0' encoding='ISO-8859-1'?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN"
    "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd">
<!-- $Id: cmdb.xml,v 1.10 2009-07-27 10:50:59 ub Exp $ -->

<chapter>

    <title>Die CMDB - das zentrale IT Repository</title>

    <para>Die Configuration Management Database (CMDB) ist nicht als Datenbank im technischen Sinne zu verstehen, sondern als konzeptionelles Modell der IT. Sie ist die Grundlage für ein funktionierendes IT Service Management. In ihr werden alle IT Komponenten und Bestände verwaltet. Das Configuration Management geht über das so genannte, häufig fälschlich synonym verwendete, Asset Management hinaus, da es nicht nur Vermögenswerte aus finanzieller Sicht dokumentiert sondern z. B. insbesondere die Beziehungen einzelner Komponenten zueinander, Spezifikationen oder Standortangaben erfasst und somit für den IT Support schnell darstellt, welche Abhängigkeiten zwischen den IT Services und den dafür erforderlichen IT Komponenten (= Configuration Items = CIs) bestehen.</para>

    <para>Gemäß ITIL sollten die folgenden Anforderungen von einer CMDB unbedingt unterstützt werden:</para>

    <para>
    <itemizedlist>
        <listitem>
        <para>manuelle und ggf. automatische Erfassung und Änderung von Configuration Items</para>
        </listitem>
        <listitem>
        <para>Darstellung der Verbindung bzw. Abhängigkeiten zwischen CIs</para>
        </listitem>
        <listitem>
        <para>Änderung von Attributen (wie z. B. Seriennummern) für CIs</para>
        </listitem>
        <listitem>
        <para>Standort- und User-Verwaltung für CIs</para>
        </listitem>
        <listitem>
        <para>Integration über die im System abgebildeten ITIL-Prozesse</para>
        </listitem>
    </itemizedlist>
    </para>

    <para>OTRS::ITSM erfüllt all diese Forderungen und stellt viele zusätzliche IT Unterstützungsfunktionen in der CMDB bereit.</para>

    <sect1>
        <title>Das OTRS::ITSM Datenbankmodell</title>
        <para>
            Durch den modularen Aufbau von OTRS::ITSM und die Fähigkeit nur einzelne OTRS::ITSM Pakete zu installieren, ist eine
            Darstellung des Datenbankmodells in einer Grafik nur schwer möglich. Aus diesem Grund werden separate Grafiken für
            den OTRS Framework und die ITSM-Pakete bereitgestellt, die Änderungen/Erweiterungen am Datenbankschema vornehmen.
        </para>
        <sect2 id="otrs-database">
            <title>OTRS Framework</title>
            <para>
                <screenshot>
                    <screeninfo>database</screeninfo>
                    <graphic fileref="screenshots/otrs-database.png" scale="50" srccredit="database" />
                </screenshot>
            </para>
            <para>Zur besseren Lesbarkeit ist das Diagramm auch unter http://ftp.otrs.org/pub/otrs/misc/otrs-2.4-database.png zu finden.</para>
        </sect2>
        <sect2 id="general-catalog-database">
            <title>GeneralCatalog</title>
            <para>
                <screenshot>
                    <screeninfo>database</screeninfo>
                    <graphic fileref="screenshots/general-catalog-database.png" scale="50" srccredit="database" />
                </screenshot>
            </para>
            <para>Zur besseren Lesbarkeit ist das Diagramm auch unter http://cvs.otrs.org/viewvc.cgi/GeneralCatalog/doc/general-catalog-database.png?revision=1.3 zu finden.</para>
        </sect2>
        <sect2 id="itsm-core-database">
            <title>ITSMCore</title>
            <para>
                <screenshot>
                    <screeninfo>database</screeninfo>
                    <graphic fileref="screenshots/itsm-core-database.png" scale="50" srccredit="database" />
                </screenshot>
            </para>
            <para>Zur besseren Lesbarkeit ist das Diagramm auch unter http://cvs.otrs.org/viewvc.cgi/ITSMCore/doc/itsm-core-database.png?revision=1.3 zu finden.</para>
        </sect2>
        <sect2 id="itsm-configuration-management-database">
            <title>ITSMConfigurationManagement</title>
            <para>
                <screenshot>
                    <screeninfo>database</screeninfo>
                    <graphic fileref="screenshots/itsm-configuration-management-database.png" scale="50" srccredit="database" />
                </screenshot>
            </para>
            <para>Zur besseren Lesbarkeit ist das Diagramm auch unter http://cvs.otrs.org/viewvc.cgi/ITSMConfigurationManagement/doc/itsm-configuration-management-database.png?revision=1.2 zu finden.</para>
        </sect2>
        <sect2 id="import-export-database">
            <title>ImportExport</title>
            <para>
                <screenshot>
                    <screeninfo>database</screeninfo>
                    <graphic fileref="screenshots/import-export-database.png" scale="50" srccredit="database" />
                </screenshot>
            </para>
            <para>Zur besseren Lesbarkeit ist das Diagramm auch unter http://cvs.otrs.org/viewvc.cgi/ImportExport/doc/import-export-database.png?revision=1.2 zu finden.</para>
        </sect2>
    </sect1>

    <sect1>

        <title>Services, der Kern des Ganzen</title>

        <para>Services, z. B. "Standard IT Arbeitsplatz", "Email" oder "Web-Zugang" sind die Produkte der IT und sollten unbedingt vor Tooleinführung in einem so genannten "IT Service-Katalog" zusammengefasst sein. Der Service-Katalog ist in aller Regel Kunden- oder Unternehmens-spezifisch, kann hierarchisch geordnet sein und sollte in kundenfreundlicher, d. h. für die Anwender verständlicher, Sprache hinterlegt sein, da er sowohl für IT Personal (Agents) als auch IT Anwender (Customers) zu sehen ist.</para>

        <warning>
        <para>Erfahrungsgemäß stellt das Design eines Service-Kataloges eine nicht zu unterschätzende Aufgabe dar. Es wird daher dringend empfohlen, die konzeptionellen Gedanken "im Trockenen" zu validieren. Erst danach sollten die Servicestrukturen in OTRS::ITSM erfasst werden. Es hat sich bewährt, auf externe Unterstützung, z. B. durch ITIL Praxis-Experten zurückzugreifen.</para>
        </warning>

        <para>Beispiel für einen in OTRS::ITSM hinterlegten, hierarchischen IT Service-Katalog (Ausschnitt), wie er bei der Anlage eines Tickets</para>

        <para>
            <screenshot>
            <screeninfo>agent-phoneticket</screeninfo>
            <graphic srccredit="agent-phoneticket - screenshot" scale="50" fileref="screenshots/agent-phoneticket.png"></graphic>
            </screenshot>
        </para>

        <para> und im Adminstrations-Bereich angezeigt wird.</para>

        <para>
            <screenshot>
            <screeninfo>admin-service-managment-overview</screeninfo>
            <graphic srccredit="admin-service-managment-overview - screenshot" scale="50" fileref="screenshots/admin-service-managment-overview.png"></graphic>
            </screenshot>
        </para>

    </sect1>

    <sect1>

        <title>Service Levels und Service Level Agreements</title>

        <para>Mit Service Levels bzw. in den zugehörigen Vereinbarungen (Service Level Agreements, SLAs) werden Güte-Versprechen für IT Services beschrieben. SLAs werden im Admin-Interface erfasst und gepflegt:</para>

        <para>
            <screenshot>
            <screeninfo>admin-sla-management-overview</screeninfo>
            <graphic srccredit="admin-sla-management-overview - screenshot" scale="50" fileref="screenshots/admin-sla-management-overview.png"></graphic>
            </screenshot>
        </para>

        <para>Für jeden SLA können die folgend dargestellten Parameter erfasst werden:</para>

        <para>
            <screenshot>
            <screeninfo>admin-sla-management-edit</screeninfo>
            <graphic srccredit="admin-sla-management-edit - screenshot" scale="50" fileref="screenshots/admin-sla-management-edit.png"></graphic>
            </screenshot>
        </para>

        <para>OTRS::ITSM bietet zur Abbildung unterschiedlicher Arbeits-Zeitzonen oder Servicezeiten standardmäßig bis zu 99 verschiedene Kalender an, denen die SLAs zugewiesen werden können ("Service Level Window"). Es können diverse Zeiten (in Minuten) erfasst werden, nach denen OTRS::ITSM die Benachrichtigung und Eskalation steuert:</para>

        <para>
        <itemizedlist>
        <listitem>
            <para>[ Response Time ]</para>
            <itemizedlist>
                <listitem>
                <para>= Reaktionszeit bei Störungs-Incidents</para>
                </listitem>
                <listitem>
                <para>= Start der Bearbeitung von Service Requests ("Service Request Lead Time")</para>
                </listitem>
            </itemizedlist>
        </listitem>

        <listitem>
            <para>[ Update Time ]</para>
            <itemizedlist>
                <listitem>
                <para>= Benachrichtigungszeit</para>
                </listitem>
            </itemizedlist>
        </listitem>

        <listitem>
            <para>[ Solution Time ]</para>
            <itemizedlist>
            <listitem>
            <para>= Lösungszeit bei Störung-Incidents ("Maximum Time To Repair", "MTTR")</para>
            </listitem>
            <listitem>
            <para>= Lieferzeit bei Service Requests ("Delivery Time")</para>
            </listitem>
            </itemizedlist>
        </listitem>

        <listitem>
            <para>[ Min. Time Between Incidents ]</para>
            <itemizedlist>
            <listitem>
            <para>= "MTBI": minimale Zeitspanne zwischen Abschluss des letzten Incidents-Tickets und dem erneuten Auftreten eines Störungs-Incidents, für den der gleiche SLA gilt.</para>
            </listitem>
            </itemizedlist>
        </listitem>
        </itemizedlist>
        </para>

        <warning>
        <para>Sind in den SLAs keine Werte für o. g. Zeiten eingetragen, erfolgt die Eskalation über die jeder Queue zugewiesenen  Zeitfelder Response Time, Update Time und Solution Time!</para>
        </warning>

        <para>OTRS::ITSM orientiert sich bei wichtigen Zeitwerten am so genannten "ITIL Incident 'lifecycle":</para>

        <para>
            <screenshot>
            <screeninfo>incident-lifecycle</screeninfo>
            <graphic srccredit="incident-lifecycle - screenshot" scale="50" fileref="screenshots/incident-lifecycle.png"></graphic>
            </screenshot>
        </para>


        <para>Quelle: OGC, ITIL Service Support Documentation</para>

        <para>Über das OTRS Statistik-Framework lässt sich aus den aufgezeichneten Incidents unter anderem die Ist-Verfügbarkeit eines Services ermitteln, die häufige Kennzahl in System bezogenen SLAs ist.</para>
    </sect1>

    <sect1>

        <title>Configuration Items (Konfigurations-Elemente)</title>

        <para>Beispiel-Übersicht über erfasste Computer CIs (Ausschnitt) mit aktuellem CI-Status (State):</para>

        <para>
            <screenshot>
            <screeninfo>agent-configuration-items</screeninfo>
            <graphic srccredit="agent-configuration-items - screenshot" scale="50" fileref="screenshots/agent-configuration-items.png"></graphic>
            </screenshot>
        </para>

        <para>Beispiel-Einzelansicht eines CI:</para>

        <para>
            <screenshot>
            <screeninfo>agent-configitem-management-link</screeninfo>
            <graphic srccredit="agent-configitem-management-link - screenshot" scale="50" fileref="screenshots/agent-configitem-management-link.png"></graphic>
            </screenshot>
        </para>

        <para>Aus der Abbildung sind exemplarisch die Verknüpfungen (Links) zwischen CIs ersichtlich. OTRS unterscheidet dabei zwischen beiderseitig gerichteten und ungerichteten Verknüpfungen. Wird ein CI mit einem anderen CMDB-Objekt verknüpft, so erzeugt OTRS::ITSM die jeweils passende, umgekehrte Verknüpfung automatisch.</para>

        <para>Im OTRS::ITSM Standard sind sieben Verknüpfungsarten möglich:</para>

        <para>
            <screenshot>
            <screeninfo>agent-configitem-management-link2</screeninfo>
            <graphic srccredit="agent-configitem-management-link2 - screenshot" scale="50" fileref="screenshots/agent-configitem-management-link2.png"></graphic>
            </screenshot>
        </para>

        <para>Beim Verknüpfen von Objekten wird zunächst das Quell-Objekt ausgewählt, die Verknüpfungsart festgelegt und dann das gewünschte Ziel-Objekt ausgewählt. Das Ziel-Objekt kann nach diversen Kriterien gesucht werden:</para>

    </sect1>


    <sect1>

        <title>Dokumente und Wissensdatenbank</title>

        <para>Mit Hilfe des FAQ-Systems, welches seit OTRS 2.1 ein eigenes externes Modul ist, kann eine Knowledge Database aufgebaut und verwaltet werden, zum Beispiel für Lösungsvorschläge bzw. -Prozeduren für bekannte Fehler (Known Errors).</para>

        <para>Einträge lassen sich nur intern oder auch extern, d.h. für alle Kunden oder komplett öffentlich, frei schalten. Einträge können nach Sprache oder nach Kategorien erstellt und sortiert werden. FAQ-Artikel können durch Agenten hinsichtlich Ihrer Qualität bzw. Güte bewertet werden. Des Weiteren kann eine frei konfigurierbare Anzahl der zuletzt aktualisierten, sowie der zuletzt erstellten FAQ-Artikel angezeigt werden. Schließlich können Artikel zur effizienten Suche verschlagwortet werden.</para>

    </sect1>

    <sect1>

        <title>Änderungen und Ergänzungen am Datenmodell</title>

        <para>Das Datenmodell ist flexibel anpassbar und erweiterbar um Datentypen, Attribute und sogar Klassen. Detailinformationen finden sich im Abschnitt "Der Administrationsbereich in OTRS::ITSM" in diesem Dokument bzw. unter "Der Administrationsbereich in OTRS" im OTRS Admin Manual.</para>

        <warning>

        <para>Erfahrungsgemäß stellt das Design des CMDB-Datenmodells und der darin zu verwaltenden CIs eine nicht zu unterschätzende Aufgabe dar. Es wird daher dringend empfohlen, die konzeptionellen Gedanken gegen die IT Infrastruktur "im Trockenen" zu validieren. Erst danach sollten Änderungen am OTRS::ITSM Standard-Datenmodell bzw. an CI-Klassen vorgenommen werden. Es hat sich bewährt, für das CMDB-Design aufexterne Unterstützung, z. B. auf ITIL Praxis-Experten zurückzugreifen.</para>

        </warning>

    </sect1>

    <sect1>

        <title>Ticket-Typen und Attribute</title>

        <para>Mit OTRS 2.2 sind native Tickettypen eingeführt worden, auf die auch OTRS::ITSM zurück greift. Anhand des Typs werden Tickets in den ITIL Sub-Prozessen, die mittels der Queues abgebildet werden können, klassifiziert.</para>

        <para>Auch die in OTRS::ITSM später implementierten ITIL Prozesse, z. B. Change Management werden darüber abgebildet werden. So könnte es z. B. den Ticket-Typ RfC ("Request for Change") geben.</para>

        <para>
            <screenshot>
            <screeninfo>admin-type-management</screeninfo>
            <graphic srccredit="admin-type-management - screenshot" scale="50" fileref="screenshots/admin-type-management.png"></graphic>
            </screenshot>
        </para>

        <warning>

        <para>Um die Konsistenz der in OTRS::ITSM verwalteten Daten sicher zu stellen, können im Admin-Bereich des Systems angelegte Informationen grundsätzlich nicht entfernt werden. Um diese trotzdem zu deaktivieren, setzen Sie in den Einstellungen der entsprechenden Anrede in der Listbox für "Gültig" den Wertentweder auf "ungültig" oder "ungültig-temporär"</para>

        </warning>

    </sect1>

</chapter>
