<?xml version='1.0' encoding='ISO-8859-1'?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN"
    "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd">
<!-- $Id: commercial-services.xml,v 1.2 2008-08-14 17:06:36 ub Exp $ -->


<chapter>
    <title>Commercial Services für OTRS::ITSM</title>

    <para>Die OTRS AG ist sowohl Hersteller und Source Code Owner von OTRS bzw. der darauf bauenden Module (z. B. OTRS::ITSM), als auch professioneller Dienstleister. Das Geschäftsmodell der OTRS AG baut, anders als bei Anbietern proprietärer Software, nicht auf Lizenzgebühren auf, denn OTRS und auch OTRS::ITSM sind lizenzgebührenfrei erhältlich. Um die Software-Anwendungen herum bieten wir stattdessen Commercial Services.</para>

    <para>Unser Serviceangebot zielt darauf ab, Sie als leistungsstarker Partner in allen Phasen Ihres OTRS Projektes, also Planung, Realisierung und Betrieb optimal zu unterstützen. Wir legen dabei großen Wert auf den Einsatz modernster Methoden und eine State-of-the-art Ausbildung unserer Mitarbeiter. Neben der hohen Anerkennung für leistungsstarke Geschäftsanwendungen sichert uns diese Philosophie bewiesenermaßen die Zufriedenheit unserer Kunden (http://www.otrs.com/de/referenzen/) in Bezug auf unsere Servicequalität.</para>

    <sect1>

        <title>OTRS::ITSM Consulting und Implementierung</title>
        <para>Sie planen OTRS::ITSM einzusetzen, sind bei einem Produkt-Screening auf OTRS::ITSM gestoßen und möchten das System auf seine Eignung zur Erfüllung Ihrer Anforderungen hin überprüfen? Oder aber, Sie haben OTRS::ITSM bereits evauliert und möchten unsere Consulting Services in Anspruch nehmen, um Ihr Projekt effizient zum Erfolg zu führen.</para>

        <para>Zu unseren Services zählen:</para>

        <para>
        <itemizedlist>

            <listitem>
                <para>Qualifizierung Ihrer Anforderungen und Unterstützung bei der Produktevaluierung</para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para>Beratung in Bezug auf die Erarbeitung und Umsetzung der abzubildenden ITSM Prozess- und Organisationsstrukturen</para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para>ITIL Assessments und ISO 20000 Zertifizierungsbegeleitung</para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para>ITIL Trainings und Coaching</para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para>ITIL Implementierung</para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para>Erstellung von IT Service-Katalogen</para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para>CMDB Design</para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para>Installation &amp; Konfiguration inklusive Integration von OTRS::ITSM in Ihre bestehende Systemlandschaft</para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para>Review &amp; Optimierung bestehender OTRS::ITSM Installationen</para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para>Prozess- und Datenmigration aus Vorgängersystemen</para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para>Release Updates</para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para>Fachliche und technische Spezifikation von Anforderungen und Features, die den gegebenen Funktionsumfang von OTRS::ITSM übersteigen</para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para>Planung und Durchführung Projekt begleitender Trainings für Administratoren und Service Agenten</para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para>Beratung in Bezug auf gemanagten Betrieb (ASP/SaaS) von OTRS::ITSM sowie zum Applikationssupport</para>
            </listitem>

        </itemizedlist>
        </para>

    </sect1>

    <sect1>

        <title>Software-Entwicklung</title>

        <para>Ein entscheidender Vorteil der Open Source Software OTRS::ITSM ist ihre Flexibilität in Bezug auf mögliche Erweiterungen. Ein typischerweise bei proprietären Systemen in Kauf zu nehmender "Vendor Lock-in" und langwierige Verhandlungen mit dem Hersteller zur Erweiterung des Funktionsumfangs oder der Erstellung von Schnittstellen entfallen bei OTRS::ITSM.</para>

        <para>Erfahrene Projektmanager und Entwickler stehen Ihnen jederzeit gerne zur Verfügung, um Ihre Anforderungen, sofern sie über den gegebenen Funktionsumfang von OTRS::ITSM hinaus gehen, in fachliche und technische Spezifikationen umzusetzen. Wir entwickeln Ihre Features, programmieren Schnittstellen oder erweitern vorhandene Funktionalitäten gemäß Ihren Vorstellungen.</para>

        <para>Erweiterungen, die auch für andere Kunden von Vorteil sind, nehmen wir bei zukünftigen Releases in den Standard auf. So profitieren alle Seiten, die von Ihnen und anderen Kunden "geborenen" Features machen OTRS::ITSM noch leistungsfähiger und Sie sparen die Kosten der Portierung Ihrer Features auf neue Release-Stände.</para>

    </sect1>

    <sect1>

        <title>Application Support</title>

        <para>Die Entscheidung zur Einführung einer IT Service Management Lösung ist auch im Fall von Open Source Software eine nicht zu unterschätzende Investition in die Zukunft. Für den Erfolg eines solchen Einführungsprojektes ist ein kompetenter Beratungspartner unabdingbar. Mindestens ebenso wichtig ist eine geplante und erfolgreiche Überführung in den laufenden Betrieb der Lösung sowie die nachhaltige Unterstützung eines verlässlichen Partners bei der Sicherstellung eines einwandfrei funktionierenden Application Services.</para>

        <para>Wir bieten Ihnen diese durchgängige Unterstützung und haben unsere Service Pakete flexibel auf Ihre Bedürfnisse abgestimmt. Für Sie heißt das, differenzierte Reaktionszeiten je nach vereinbartem Service Level Agreement bis hin zu 24/7/365 Support, 24/7/365 Zugriff auf unser Support Portal, auf Wunsch ergänzt um die Option des Telefonsupports. Alle Details unter http://www.otrs.com/de/support/ bzw. mittels Email an sales@otrs.com.</para>

        <para>Sie zahlen dabei nur die Leistung, die Sie wirklich benötigen. Optionale Zusatzpakete, z. B. der Support via Remote-Login oder die Ausdehnung der Application Support Services auf weitere OTRS::ITSM Instanzen können bei Bedarf einfach hinzugebucht werden.</para>

        <para>Unser ITIL konform arbeitendes Application Support Team optimiert kontinuierlich die eigenen Prozesse und Leistungen. In regelmäßigen Abständen ist daher ein Statusanruf unseres Service Managers vorgesehen, um Ihre Wünsche und Anforderungen in Bezug auf die Leistungsgestaltung mit Ihnen zu besprechen. Als Grundlage dient hierzu das monatliche Status Reporting im Service Paket Ihrer Wahl.</para>

    </sect1>

    <sect1>

        <title>Managed Application Services (ASP/SaaS)</title>

        <para>OTRS bzw. OTRS::ITSM müssen nicht zwingend selbst betrieben werden. Die Produkte können im so genannten "ASP" Modell (Application Service Provisioning) bzw. "SaaS" (Software as a Service) bei darauf spezialisierten Unternehmen gemietet werden.</para>

        <para>Der Kunde (Nutzer der Software) erhält zum monatlichen Fixpreis Zugang und Zugriff per Internet auf ein exklusiv gemietetes OTRS-System sowie ggfs. auf funktionalen Applikations-Support (siehe vorheriger Abschnitt) und darf die Applikation im vertraglich vereinbarten Umfang im eigenen Unternehmen einsetzen. Da ausschließlich Open Source Produkte eingesetzt werden, fallen für den ASP-Kunden keine zusätzlichen Lizenzgebühren an.</para>

        <para>Der Application Service Provider betreibt die IT Infrastruktur, Systeme und Software ITIL konform und stellt die Servicegüte entsprechend der vertraglich vereinbarten Service-Levels sicher. Zudem wartet der Provider das Applikationssystem (z. B. Patches, Backup, Monitoring) und unterstützt den Kunden bei Incidents (Störungen) bzw. Service Requests, z. B. bei Anfragen nach Beratung, Software-Ergänzungen oder Konfigurationswünschen.</para>

    </sect1>

</chapter>
