<?xml version='1.0' encoding='ISO-8859-1'?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN"
    "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd">
<!-- $Id: incident-problem.xml,v 1.3 2008-08-15 11:43:43 ub Exp $ -->

<chapter>

    <title>Service Desk, Incident &amp; Problem Management</title>

    <para>Der Service Desk (laut ITIL kein Prozess, sondern eine Funktion) ist in aller Regel der Haupteinsatzort für das Ticket-System. Hier laufen alle Meldungen von Anwendern, System-Monitoring und der internen IT Organisation zusammen. Eng verwoben mit dem Service Desk ist im ITIL Incident Management Prozess beschrieben, welche Arbeitsschritte, Informationen, Eskalationen bzw. Schnittstellen im Zusammenhang mit der Bearbeitung von Vorfällen (Störungen oder Serviceanfragen) relevant sind.</para>

    <para>Die in OTRS::ITSM abgebildeten Prozesse Incident und Problem Management orientieren sich sowohl an den ITIL Empfehlungen als auch an der ITIL Terminologie. Zugleich wurde auf Nutzer von OTRS Rücksicht genommen, indem aus OTRS bekannte Begriffe soweit als möglich beibehalten wurden.</para>

    <para>
        <screenshot>
        <screeninfo>process-schema</screeninfo>
        <graphic srccredit="process-schema - screenshot" scale="50" fileref="screenshots/process-schema.png"></graphic>
        </screenshot>
    </para>

    <para>Quelle: ILX Group (www.ilxgroup.com)</para>

    <sect1>

        <title>Ticket Erfassung, Klassifizierung und Priorisierung</title>

        <para>Bei der Ticketerfassung - hier Phone Ticket - können, neben den in OTRS implementierten Informationen,</para>

        <para>
        <itemizedlist>
            <listitem>
                <para>Tickettyp</para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para>relevanter Service</para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para>SLA</para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para>Auswirkung (Impact)</para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para>Priorität (Priority)</para>
            </listitem>
        </itemizedlist>
        </para>

        <para>erfasst werden. Entsprechend dem ausgewählten Service werden Impact und Priorität automatisch aus der Criticality-Impact-Priority-Matrix vorgeschlagen, können jedoch überschrieben werden. Somit können Anfragen höher oder niedriger priorisiert werden, was dem realen IT Tagesgeschäft entspricht.</para>

        <para>So kennt sicherlich jeder IT Mitarbeiter die so genannten VIP-Kunden, die "gleicher als Andere" behandelt werden möchten - und so auch können.</para>

        <para>
            <screenshot>
            <screeninfo>agent-ticket-create</screeninfo>
            <graphic srccredit="agent-ticket-create - screenshot" scale="50" fileref="screenshots/agent-ticket-create.png"></graphic>
            </screenshot>
        </para>

        <para>Über den Link Ticket - Inhalt (Zoom) ruft man die Detailinformationen zum Ticket auf. Im rechten Bereich sind die für den IT Support relevanten Angaben konsolidiert:</para>

        <para>
            <screenshot>
            <screeninfo>agent-ticket-data-change</screeninfo>
            <graphic srccredit="agent-ticket-data-change - screenshot" scale="50" fileref="screenshots/agent-ticket-data-change.png"></graphic>
            </screenshot>
        </para>

    </sect1>

    <sect1>

        <title>SLA relevante Zeitinformationen</title>

        <para>Neben den per SLA hinterlegten Zeiten Response, Update und Solution Time können einem Ticket über den Link "Zusätzliche ITSM Felder" (Additional ITSM Fields) weitere Zeitinformationen hinzugefügt bzw. geändert werden:</para>

        <para>
            <screenshot>
            <screeninfo>agent-ticket-additional-field</screeninfo>
            <graphic srccredit="agent-ticket-additional-field - screenshot" scale="50" fileref="screenshots/agent-ticket-additional-field.png"></graphic>
            </screenshot>
        </para>

    </sect1>

    <sect1>

        <title>Tickets zuweisen (Queues)</title>

        <para>Queues sind in OTRS::ITSM flexibel an die eigenen organisatorischen Strukturen anpassbar. Sie können dem im IT Service Support häufig genutzten vertikalen Schema Service Desk, First, Second und Third Level Support folgen oder Prozess orientiert, d. h. gemäß dem Ticket Lebenszyklus von Öffnung über Bearbeitung und Abschluss bis zur Nachbearbeitung konfiguriert werden.</para>

        <para>Im Gegensatz zu OTRS bis einschließlich Version 2.1 erfolgt die Eskalation von Tickets in OTRS::ITSM zunächst über die SLAs, präzise über die dort hinterlegten Zeiten Response, Update und Recovery Time. Sind dort keine Werte hinterlegt, erfolgt die Eskalation mittels Queues und der dort hinterlegten Zeitwerte.</para>

        <para>Tickets werden durch Auswahl der gewünschten Queue (rechts unten in der Ticketansicht) verschoben.</para>

        <para>
            <screenshot>
            <screeninfo>agent-ticket-queue</screeninfo>
            <graphic srccredit="agent-ticket-queue - screenshot" scale="50" fileref="screenshots/agent-ticket-queue.png"></graphic>
            </screenshot>
        </para>

        <warning>
        <para>Erfahrungsgemäß stellt das Design der Queue-Struktur eine nicht zu unterschätzende Aufgabe dar. Es wird daher dringend empfohlen, die konzeptionellen Gedanken vor der Konfiguration von OTRS::ITSM gegen die IT Organisation "im Trockenen" zu validieren. Es hat sich bewährt, für das Queue-Design auf externe Unterstützung, z. B. durch OTRS bzw. ITIL Praxis-Experten zurückzugreifen.</para>
        </warning>

    </sect1>

    <sect1>

        <title>Ticketdaten ändern</title>

        <para>Alle Änderungen am Ticket werden, wie auch in OTRS, über die Links unterhalb der Navigationsleiste vorgenommen:</para>

        <para>
            <screenshot>
            <screeninfo>agent-ticket-data-change</screeninfo>
            <graphic srccredit="agent-ticket-data-change - screenshot" scale="50" fileref="screenshots/agent-ticket-data-change.png"></graphic>
            </screenshot>
        </para>

    </sect1>

    <sect1>

        <title>Genehmigungen und Entscheidungen</title>

        <para>Besonders bei Service Requests sind häufig Entscheidungen zu treffen, bevor eine Anfrage umgesetzt werden darf. Je nach Kompetenzrahmen werden Entscheidungen direkt von Service-Mitarbeitern (bei Standard Changes) getroffen oder es muss die Genehmigung eines Verantwortlichen Managers eingeholt werden. Dies trifft besonders bei Berechtigungs-Änderungen (ein User möchte Zugriff auf ein beschränktes Filesystem-Verzeichnis) oder Kosten erzeugenden Requests (neues Laptop) auf.</para>

        <para>In OTRS::ITSM werden Genehmigungen bzw. Ablehnungen über den Link Entscheidung (Decision) abgebildet und dauerhaft beim Ticket gespeichert:</para>

        <para>
            <screenshot>
            <screeninfo>agent-ticket-decision</screeninfo>
            <graphic srccredit="agent-ticket-decision - screenshot" scale="50" fileref="screenshots/agent-ticket-decision.png"></graphic>
            </screenshot>
        </para>
    </sect1>

    <sect1>

        <title>Erstellen von Problem-Tickets aus Incidents</title>

        <para>Soll aus einem oder mehrerer Incidents ein Problem Ticket erzeugt werden, so ist dies als neues Ticket anzulegen und mit den relevanten Incident Tickets zu verlinken. Dadurch wird gewährleistet, dass die zugrunde liegenden Incidents individuell bearbeitet, ggfs. per Workaround geschlossen und später durch eine dauerhafte Lösung ersetzt werden können.</para>

        <para>Ein "Verschmelzen" (Merging) von Incident- und Problem-Tickets verschleiert das Reporting und erschwert das Controlling bzw. die kontinuierliche Verbesserung der IT Services.</para>

    </sect1>

    <sect1>

        <title>Tickets schließen</title>

        <para>Gegenüber dem OTRS-Standard können in OTRS::ITSM Tickets ITIL konform auch mit Workaround geschlossen werden.</para>

    </sect1>

    <sect1>

        <title>Service Requests bearbeiten</title>

        <para>Service Requests sind ebenfalls Incidents und werden grundsätzlich gleich bearbeitet, wie Störungs-Incidents. Sie werden maßgeblich durch den Ticket-Typ Incident::Service Request von Störungen unterschieden.</para>

        <para>Ein weiterer Unterschied, die SLA relevanten Zeiten, ist im Abschnitt Service Levels und Service Level Agreements eingehender erläutert.</para>

        <para>
            <screenshot>
            <screeninfo>agent-service-request</screeninfo>
            <graphic srccredit="agent-service-request - screenshot" scale="50" fileref="screenshots/agent-service-request.png"></graphic>
            </screenshot>
        </para>

    </sect1>

</chapter>
