<?xml version='1.0' encoding='ISO-8859-1'?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN"
    "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd">
<!-- $Id: service-desk.xml,v 1.1.1.1 2008-08-14 13:17:47 mh Exp $ -->

<chapter>

    <title>ITIL konformer Service Support mit OTRS::ITSM</title>

    <para>
    Ebenso wenig wie ITIL erhebt auch OTRS::ITSM keinen Anspruch, "Out-of-the-box"-Lösung für alle im IT Service Management anstehenden Aufgaben und Fragestellungen zu sein. Vielmehr soll es als flexible, stabile und vor allem einfach verständliche Informationsdrehscheibe dienen.
    </para>

    <para>
    Ohne durchdachte Ausgestaltung, d. h. Adaption der generischen ITIL
    Prozesse an die eigenen Unternehmensbedingungen wird auch OTRS::ITSM
    keine merkliche Verbesserung - also des Kernziels von IT Service
    Management - für die IT Organisation oder die IT Kunden leisten
    können.
    </para>

    <para>
    Deshalb sei an dieser Stelle der erhobene Zeigefinger gestattet:
    erst wenn die Prozesse, Menschen und Produkte (IT Services) ITIL
    konform ausgerichtet sind, macht der Einsatz eines ITIL konformen
    Service Management Tools, wie OTRS::ITSM wirklich Sinn!
    </para>

    <para>
    Typischerweise dauern erfolgreiche ITIL Einführungsprojekte bis
    zu einem Jahr und mehr. Durch ein "sauber" eingeführtes ITIL
    konformes ITSM Tool kann jedoch Zeit - und Geld - gespart werden,
    da die Prozess unterstützung des Tools den Umdenkprozess unterstützt bzw. beschleunigt.
    </para>

    <para>
    Die aktuelle Version 1.0 von OTRS::ITSM deckt die Prozesse Incident
    und Problem Management sowie die Configuration Management DB ab,
    die bei ITIL Implementierungen in der Regel zuerst gestaltet werden. Die Nutzung und Anpassung des Systems wird in den folgenden
    Abschnitten näher beschrieben.
    </para>

    <para>
    Basis für die Implementierung von OTRS::ITSM Version 1.0 ist übrigens die ITIL v2, die im Jahre 2000 veröffentlicht wurde. Auch mit der im
    Frühsommer 2007 erscheinenden, überarbeiteten ITIL v3 behält die
    bisherige Version übrigens ihre Gültigkeit.
    </para>

</chapter>
